\section{Cel}
Celem tego ćwiczenia była weryfikacja modeli fizycznych opisujących
rozprzestrzenianie się ciepła dla przestrzeni dwuwymiarowej.

\section{Wstęp}
\subsection{Problem}
W ramach badania problemu, symulowana będzie kwadratowa miedziana płytka w której centrum
umieszczono kwadratowy element grzejny.
\subsection{Model}
Analizowany problem opisuje poniższe równanie przepływu ciepła
\begin{equation}
  \frac{\delta T}{\delta t} = \kappa \left ( \frac{\delta^2 T}{\delta x^2} + \frac{\delta^2 T}{\delta y^2} \right )
\end{equation}

gdzie $T$ to temperatura $[K]$, a $\kappa$ to dyfuzyjność termiczna $\left [
  \frac{m^2}{s} \right ]$.\\

Dyfuzyjność termiczną można zapisać następującym równaniem
\begin{equation}
  \kappa = \frac{\lambda}{c_w \rho}
\end{equation}

gdzie $\lambda$ stanowi przewodnictwo cieplne $\left [ \frac{W}{m \cdot K}
\right ]$, $c_w$ to ciepło właściwe, a $\rho$ gęstość materiału.\\

W symulacji C zostanie wzięty pod uwagę czynnik strat termicznych. Zakładamy
utratę energii poprzez wypromieniowanie ciepła -- co owocuje równaniem w formie:

\begin{equation}\label{eq:model}
  \frac{\delta T}{\delta t} = \kappa \left ( \frac{\delta^2 T}{\delta x^2} + \frac{\delta^2 T}{\delta y^2} - \frac{\delta T^4}{h \lambda} \right )
\end{equation}

gdzie $\delta$ to stała Stefana-Boltzmanna, natomiast $h$ to grubość płytki.
\subsection{Dyskretyzacja równania}
Równanie \ref{eq:model}. w postaci dyskretnej wygląda następująco
\begin{equation}
  T_{i,j}^{n+1} = T_{i,j}^{n} + \kappa \Delta t \left ( \frac{T_{i+1,j}^n - 2T_{i,j}^n + T_{i-1,j}^n}{(\delta x)^2} + \frac{T_{i,j+1}^n - 2T_{i,j}^n + T_{i,j-1}^n}{(\delta y)^2} - \frac{\delta \left ( T_{i,j}^n \right )^4}{h \lambda} \right )
\end{equation}

\newpage
\section{Symulacje}
W ramach analizy modeli wykorzystano 3 symulacje o różnych założeniach i
warunkach brzegowych.

\begin{itemize}
\item \textbf{Wariant A} -- Blaszka nie wypromieniowuje ciepła
  \begin{itemize}
  \item Brzeg grzałki -- stała temperatura $t = 80^\circ C$
  \item Brzeg blaszki -- stała temperatura $t = 20^\circ C$
  \item Wnętrze blaszki -- temperatura początkowa $t = 20^\circ C$
  \end{itemize}
\item \textbf{Wariant B} -- Blaszka nie wypromieniowuje ciepła
  \begin{itemize}
  \item Brzeg grzałki -- stała temperatura $t = 80^\circ C$
  \item Brzeg blaszki -- izolowany termicznie (ciepło nie wypływa na zewnątrz)
  \item Wnętrze blaszki -- temperatura początkowa $t = 20^\circ C$
  \end{itemize}
\item \textbf{Wariant C} -- Blaszka wypromieniowuje ciepło
  \begin{itemize}
  \item Brzeg grzałki -- stała temperatura $t = 80^\circ C$
  \item Brzeg blaszki -- stała temperatura $t = 20^\circ C$
  \item Wnętrze blaszki -- temperatura początkowa $t = 20^\circ C$
  \end{itemize}
\end{itemize}

\section{Kod źródłowy}
\begin{figure}[H]
\begin{minted}{matlab}
% Inicjalizacja wszystkich parametrów
a = 0.2;
b = 0.04;
h = 0.001;
kappa = 1.1*10e-4;
lambda = 401;
boltz = 1.38064852 * 10e-23;
dx = 0.005;
dy = 0.005;
dt = 0.001;
% Dyskretyzacja blaszek i grzałki
Na = a/dx+1;
Nb = b/dx+1;
brzeg = (Na-Nb)/2+1;
% Spreparowanie macierzy reprezentujących problem
T= 20*ones(Na);
TT = T;
TT(brzeg:brzeg+Nb-1,brzeg:brzeg+Nb-1) = 80;

while max(max(abs(T-TT)))>dt
  T=TT;
  for i =2:Na-1
    for j = 2:Na-1
      % Aplikowanie równania przepływu ciepła w danej iteracji 
      TT(i,j) = T(i,j) ...
              + (kappa * dt / (dx*dx)) * (T(i+1,j) - 2*T(i,j) + T(i-1,j)) ...
              + (kappa * dt / (dy*dy)) * (T(i,j+1) - 2*T(i,j) + T(i,j-1)); % ...
              % Wariant C, jednomian wytracania ciepła
              - (kappa * dt / (lambda*h)) * T(i, j)^4*boltz;
    end
  end
  % Przywracanie adekwatnych warunków brzegowych
  TT(brzeg+1:Na-brzeg,brzeg+1:Na-brzeg) = 80;
  % Wariant A & C
    TT(1,:) = 20;
    TT(Na,:) = 20;
    TT(:,1) = 20;
    TT(:,Na) = 20;
  % Wariant B
    TT(1,:) = TT(2,:);
    TT(Na,:) = TT(Na-1,:);
    TT(:,1) = TT(:,2);
    TT(:,Na) = TT(:,Na-1);
end
\end{minted}
\label{lst:matlab}
\caption{Pseudokod źródłowy w skrypcie MATLAB}
\end{figure}
